Друг поделился со мной письмом о вакансии технического руководителя в IT-компании. Задачи показались мне достаточно оригинальными и интересными, и я решил поделиться с вами своим видением решения этих задач. На данный момент я трудоустроен и не нахожусь в поиске работы, однако обязательно рассмотрю интересное предложение и буду рад пообщаться в рамках собеседования с коллегами, профессионалами своего дела, если такая возможность будет предоставлена.

Резюме:  
https://hh.kz/resume/da91f9daff015b23e80039ed1f564274753858

Профиль Stackoverflow:   
http://kurmangaliyev.kz 


# Первая задача

## Описание решения 

Первая задача является классической задачей на поиск всех компонент связности в двумерном поле. Решение этой задачи достаточно тривиальное - выполняется Full BFS - то есть, полный проход по массиву и "заполнение" каждого нового острова с помощью BFS (поиск в ширину или "волновой алгоритм", с использованием очереди) каждый раз, когда мы сталкиваемся с новым островом (новой компонентой связности). Сложность алгоритма O(M*K) - сложность гарантированна, так как мы не посещаем дважды одну и ту же клетку при поиске в ширину. Это минимальная возможная асимптотическая сложность для решения этой задачи.

В условиях задачи указано, что необходимо найти медиану размера острова, а в скобочках указано "средний размер", что звучит неоднозначно и немного противоречиво. Средний размер - это среднее арифметическое размера острова, а медиана - размер среднего острова (то есть, стоящего в середине отсортированной коллекции) или полусумма двух средних островов при чётном размере островов. Поэтому, для избежания неоднозначности, моё решение возвращает оба значения - и среднее арифметическое, и медиану.

## Описание кода

Решение задачи реализовано в библиотеке [Problem1](/src/Problem1) и состоит из четырёх классов:
- Модель ячейки поля - [Cell](/src/Problem1/Cell.cs)
- Модель компоненты связности (острова) - [Island](/src/Problem1/Island.cs)
- Парсер входных данных из потока - [StreamProblem1InputReader](/src/Problem1/StreamProblem1InputReader.cs)
- Алгоритм решения задачи (построение поля, Full BFS, подсчёт результата) - [Problem1Solver](/src/Problem1/Problem1Solver.cs)

## Демонстрация

Имеются автоматические тесты для проверки решения в проекте [Problem1Test](/src/Problem1Test).

**Для ручного ввода можно использовать Problem1Console ([исходник Main](/src/Problem1Console/Program.cs), [бинарник](/release/Problem1)).**  

Ожидаемый формат ввода - M и K в первой строке, разделённые пробелами.  
Затем M строк по K символов, без разделителей. 

Например:
```
2 4
1011
0100
```

Итого, имеем три острова следующих размеров: 1, 1 и 2.  
Ожидаемый результат: средний размер = 1.33, медиана = 1.0.

# Вторая задача

## Описание решения

Вторая задача имеет достаточно творческую и свободную формулировку. 
Я решил представить светофор в объектно-ориентированном стиле.   

## Описание кода

Класс [TrafficLight](/src/Problem2/TrafficLight.cs) является объектом светофора, презентационным объектом, то есть не содержит никакой логики управления, а только реагирует на команды извне. Состояние светофора описывается [TrafficLightState](/src/Problem2/TrafficLightState.cs) (неизменяемая (immutable) структура), состоит из сигнала и информации на табло. Каждое изменение состояния светофора логируется в консоль для демонстрации - подразумевается, что в случае реального светофора логирование бы заменилось установкой реальных сигналов и табло отсчёта.

Интерфейс [ITrafficLightControl](/src/Problem2/ITrafficLightControl.cs) описывает пульт управления, инкапсулирует логику управления светофором и работает не зависимо от светофоров. Интерфейс содержит только одно событие - оповещение об изменении сигнала светофора, таким образом к пульту управления могут подключаються светофоры (0, 1 или более) и через событие получать обновление состояния.

Такой механизм позволяет реализовать любую логику поведения:

- стандартное поведение (по заранее описанному таймеру)
- инвертированный сигнал master-slave (противоположный сигнал для двух перпендикулярных улиц)
- смена продолжительности сигналов по расписанию
- запрос состояния или анализ (например, пробок) через Web-сервис
- использование асинхронных очередей или других механизмов общения
- коммуникация с соседними светофорами по поводу состояния (синхронизация в пределах улиц, квартала)
- смена продолжительности сигналов по результатам анализа с видеокамер с интеллектуальным распознованием образов
- комбинация нескольких моделей поведения

Что самое главное - объект светофора полностью абстрагирован от этой логики, что в случае с реальными светофорами означало бы отделение модуля поведения светофора от самого светофора и использование унифицированного протокола общения, что позволило бы постоянно эволюционировать систему светофоров без необходимости замены самих устройств. Например, при установке интеллектуальных камер на перекрёстке можно было бы с минимальными затратами сделать интеллектуальными и поведение светофоров.  

Я реализовал три примера пультов управления:

1. Первым примером пульта управления является [TrafficGuardTrafficLightControl](/src/Problem2/TrafficGuardTrafficLightControl.cs) - пульт в режиме управления регулировщиком. Все светофоры, подключенные к этому пульту, поочерёдно трижды в секунду (для наглядности) сменяют желтый сигнал и отсутствие сигнала, что оповещает водителей о том, что необходимо руководствоваться жестами регулировщика или знаками. Для обеспечения функциональности таймера используется базовый класс [TimerBasedTrafficLightControl](/src/Problem2/TimerBasedTrafficLightControl.cs) - по сути, конечный автомат с таймером. 
2. Вторым примером является [DefaultTrafficLightControl](/src/Problem2/DefaultTrafficLightControl.cs) - пульт в стандартном режиме, принимающий в конструктор продолжительность зелёного, желтого и красного сигнала и сменяющих их по таймеру с обратным отсчётом на табло. Эта реализация также наследуется от [TimerBasedTrafficLightControl](/src/Problem2/TimerBasedTrafficLightControl.cs).
3. Третьим примером является [InvertedSlaveTrafficLightControl](/src/Problem2/InvertedSlaveTrafficLightControl.cs). Эта реализация не использует таймер, однако требует подключение к другому пульту управления (master) в качестве ведомого (slave) для отображения обратного (противоположного) сигнала. Этот пульт оповещает подключенные светофоры о необходимости включить красный сигнал, когда у master-пульта горит зелёный или жёлтый сигнал; и зелёный сигнал, когда у master-пульта горит красный. Обратите внимание, что конкретная реализация master-пульта не важна, так как используется абстракция в виде [ITrafficLightControl](/src/Problem2/ITrafficLightControl.cs). Механизм может использоваться на пересекающихся транспортных потоках для предотвращения коллизии потоков.

## Демонстрация

**Демонстрацией решения является проект Problem2Console ([исходник Main](/src/Problem2Console/Program.cs), [бинарник](/release/Problem2)).** 

- При запуске создаётся два светофора (отключенных по умолчанию) и два разных пульта управления - режим регулировщика (моргающий желтый) и стандартный. Оба светофора отключены и ожидают дальнейших команд, оба пульта работают в фоновом режиме "в холостую".
- Нажмите Enter и светофор #1 будет подключен к пульту в режиме регулировщика, поочерёдно сменяя желтый и выключенный сигнал.
- Нажмите Enter и светофор #1 будет подключен к пульту в стандартном режиме. Обратите внимание, что так как светофор уже был подключен к другому пульту, светофор сначала отключится, затем подключится к новому пульту, затем включится обратно. 
- Нажмите Enter и светофор #2 будет подключен к тому же пульту в стандартном режиме. Оба светофора теперь показывают синхронизированные сигналы.
- Нажмите Enter и светофор #1 будет отключен от пульта. Таким образом, пульт 1 будет отключен, а светофор #2 продолжит работать в стандартном режиме.
- Нажмите Enter и светофор #1 будет подключен к инвертированному slave-пульту и будет отображать сигнал, обратный для светофора #2.
- Нажмите Enter и приложение завершит свою работу.

Как видно из класса Program этого проекта, для подключения или отключения светофора от пульта не требуется дополнительных манипуляций, так как вся логика инкапсулирована в соответствующих классах.﻿